%========================================================================================
% TU Dortmund, Informatik Lehrstuhl VII
%========================================================================================

\chapter{Anhang}
\label{Anhang}

\section{Paragraphen}
\label{Paragraphen}

\textbf{ $\S$ 126a BGB Elektronische Form}
 \begin{itemize}
	\item[(1)] Soll die gesetzlich vorgeschriebene schriftliche Form durch die elektronische Form ersetzt werden, so muss der Aussteller der Erklärung dieser seinen Namen hinzufügen und das elektronische Dokument mit einer qualifizierten elektronischen Signatur versehen.
	\item[(2)] Bei einem Vertrag müssen die Parteien jeweils ein gleichlautendes Dokument in der in Absatz 1 bezeichneten Weise elektronisch signieren.
 \end{itemize}
 
 \textbf{ $\S$ 433 Vertragstypische Pflichten beim Kaufvertrag}
 \begin{itemize}
	\item[(1)] Durch den Kaufvertrag wird der Verkäufer einer Sache verpflichtet, dem Käufer die Sache zu übergeben und das Eigentum an der Sache zu verschaffen. Der Verkäufer hat dem Käufer die Sache frei von Sach- und Rechtsmängeln zu verschaffen.
	\item[(2)] Der Käufer ist verpflichtet, dem Verkäufer den vereinbarten Kaufpreis zu zahlen und die gekaufte Sache abzunehmen.
 \end{itemize}
 
 \textbf{ $\S$ 437 Rechte des Käufers bei Mängeln}
Ist die Sache mangelhaft, kann der Käufer, wenn die Voraussetzungen der folgenden Vorschriften vorliegen und soweit nicht ein anderes bestimmt ist,
		\begin{enumerate}
			\item[1.] nach § 439 Nacherfüllung verlangen,
   		 	 \item[2.] nach den §§ 440, 323 und 326 Abs. 5 von dem Vertrag zurücktreten oder nach § 441 den Kaufpreis mindern und
   		 	 \item[3.] nach den §§ 440, 280, 281, 283 und 311a Schadensersatz oder nach § 284 Ersatz vergeblicher Aufwendungen verlangen.
  		\end{enumerate}
  		
\textbf{ $\S$ 611 Vertragstypische Pflichten beim Dienstvertrag}
 \begin{itemize}
	\item[(1)] Durch den Dienstvertrag wird derjenige, welcher Dienste zusagt, zur Leistung der versprochenen Dienste, der andere Teil zur Gewährung der vereinbarten Vergütung verpflichtet.
	\item[(2)] Gegenstand des Dienstvertrags können Dienste jeder Art sein.
\end{itemize}  		
  		
\textbf{ $\S$ 631 Vertragstypische Pflichten beim Werkvertrag}
 \begin{itemize}
	\item[(1)] Durch den Werkvertrag wird der Unternehmer zur Herstellung des versprochenen Werkes, der Besteller zur Entrichtung der vereinbarten Vergütung verpflichtet.
	\item[(2)] Gegenstand des Werkvertrags kann sowohl die Herstellung oder Veränderung einer Sache als auch ein anderer durch Arbeit oder Dienstleistung herbeizuführender Erfolg sein.
\end{itemize}	

\textbf{ $\S$ 632 Vergütung}
 \begin{itemize}
	\item[(1)] Eine Vergütung gilt als stillschweigend vereinbart, wenn die Herstellung des Werkes den Umständen nach nur gegen eine Vergütung zu erwarten ist.
	\item[(2)] Ist die Höhe der Vergütung nicht bestimmt, so ist bei dem Bestehen einer Taxe die taxmäßige Vergütung, in Ermangelung einer Taxe die übliche Vergütung als vereinbart anzusehen.
	\item[(3)] Ein Kostenanschlag ist im Zweifel nicht zu vergüten.
\end{itemize}	

\textbf{ $\S$ 634 Rechte des Bestellers bei Mängeln}
Ist das Werk mangelhaft, kann der Besteller, wenn die Voraussetzungen der folgenden Vorschriften vorliegen und soweit nicht ein anderes bestimmt ist, 
 \begin{itemize}
	\item[1.] nach § 635 Nacherfüllung verlangen,
	\item[2.] nach § 637 den Mangel selbst beseitigen und Ersatz der erforderlichen Aufwendungen verlangen,
	\item[3.] nach den §§ 636, 323 und 326 Abs. 5 von dem Vertrag zurücktreten oder nach § 638 die Vergütung mindern und
	\item[4.] nach den §§ 636, 280, 281, 283 und 311a Schadensersatz oder nach § 284 Ersatz vergeblicher Aufwendungen verlangen.
\end{itemize}

 \textbf{ $\S$ 634a Verjährung der Mängelansprüche}
 \begin{itemize}
	\item[(1)] Die in § 634 Nr. 1, 2 und 4 bezeichneten Ansprüche verjähren
		\begin{enumerate}
			\item[1.] vorbehaltlich der Nummer 2 in zwei Jahren bei einem Werk, dessen Erfolg in der Herstellung, Wartung oder Veränderung einer Sache oder in der Erbringung von Planungs- oder Überwachungsleistungen hierfür besteht,
   		 	 \item[2.] in fünf Jahren bei einem Bauwerk und einem Werk, dessen Erfolg in der Erbringung von Planungs- oder Überwachungsleistungen hierfür besteht, und
   		 	 \item[3.] im Übrigen in der regelmäßigen Verjährungsfrist.
  		\end{enumerate}
  		\item[(2)] Die Verjährung beginnt in den Fällen des Absatzes 1 Nr. 1 und 2 mit der Abnahme.
 \end{itemize}
 
 \textbf{ $\S$ 637 Selbstvornahme}
 \begin{itemize}
	\item[(1)] Der Besteller kann wegen eines Mangels des Werkes nach erfolglosem Ablauf einer von ihm zur Nacherfüllung bestimmten angemessenen Frist den Mangel selbst beseitigen und Ersatz der erforderlichen Aufwendungen verlangen, wenn nicht der Unternehmer die Nacherfüllung zu Recht verweigert.
	\item[(2)] § 323 Abs. 2 findet entsprechende Anwendung. Der Bestimmung einer Frist bedarf es auch dann nicht, wenn die Nacherfüllung fehlgeschlagen oder dem Besteller unzumutbar ist.
	\item[(3)] Der Besteller kann von dem Unternehmer für die zur Beseitigung des Mangels erforderlichen Aufwendungen Vorschuss verlangen.
 \end{itemize}
 
 \textbf{ $\S$ 638 Minderung}
 \begin{itemize}
	\item[(1)] Statt zurückzutreten, kann der Besteller die Vergütung durch Erklärung gegenüber dem Unternehmer mindern. Der Ausschlussgrund des § 323 Abs. 5 Satz 2 findet keine Anwendung.
	\item[(2)] Sind auf der Seite des Bestellers oder auf der Seite des Unternehmers mehrere beteiligt, so kann die Minderung nur von allen oder gegen alle erklärt werden.
	\item[(3)] Bei der Minderung ist die Vergütung in dem Verhältnis herabzusetzen, in welchem zur Zeit des Vertragsschlusses der Wert des Werkes in mangelfreiem Zustand zu dem wirklichen Wert gestanden haben würde. Die Minderung ist, soweit erforderlich, durch Schätzung zu ermitteln.
	\item[(4)] Hat der Besteller mehr als die geminderte Vergütung gezahlt, so ist der Mehrbetrag vom Unternehmer zu erstatten. § 346 Abs. 1 und § 347 Abs. 1 finden entsprechende Anwendung.
 \end{itemize}

\textbf{ $\S$ 640 Abnahme}
 \begin{itemize}
	\item[(1)] Der Besteller ist verpflichtet, das vertragsmäßig hergestellte Werk abzunehmen, sofern nicht nach der Beschaffenheit des Werkes die Abnahme ausgeschlossen ist. Wegen unwesentlicher Mängel kann die Abnahme nicht verweigert werden.
 \end{itemize}
 
 \textbf{ $\S$ 642 Mitwirkung des Bestellers}
 \begin{itemize}
	\item[(1)] Ist bei der Herstellung des Werkes eine Handlung des Bestellers erforderlich, so kann der Unternehmer, wenn der Besteller durch das Unterlassen der Handlung in Verzug der Annahme kommt, eine angemessene Entschädigung verlangen.
	\item[(2)] Die Höhe der Entschädigung bestimmt sich einerseits nach der Dauer des Verzugs und der Höhe der vereinbarten Vergütung, andererseits nach demjenigen, was der Unternehmer infolge des Verzugs an Aufwendungen erspart oder durch anderweitige Verwendung seiner Arbeitskraft erwerben kann.
 \end{itemize}